\documentclass[11]{jsarticle}
\title{Rによる統計モデリング}
\author{板倉享平\thanks{社会学研究科博士後期課程} 多田羅安珠\thanks{社会学研究科博士後期課程} 西野勇人\thanks{社会学研究科博士後期課程}　松元祐\thanks{社会学研究科博士後期課程}　}
\date{\empty}
\pagestyle{empty}

\usepackage{nissya_bib}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{url}
\graphicspath{{../input/}}

%%%%%プログラムの記載%%%%%
\usepackage{ascmac} %プログラムのコードに枠をつける用。
\usepackage{listings}%プログラムのコードで使う。
%lstingsの設定。ソースコード用の記述の見た目を整形(行間を半分に)。
\def\lstlistingname{ソースコード} %
\lstset{%
  language=R, %言語毎に調整
  basicstyle={\ttfamily},
  frame=single, %囲みの書式
  breaklines=true, %自動折り返し
  columns=[l]{fullflexible},
  lineskip=-0.5zw,
  keepspaces = true %スペースをそのままキープ
}
%%%%% %%%%%

%表示幅。
%\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry}

\newenvironment{itemize2}%箇条書きの行間を詰める
{\begin{list}{$\bullet$\ \ }% 見出し記号／直後の空白を調節
   {%
      \setlength{\itemindent}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{3zw}%  左のインデント
       \setlength{\labelsep}{0zw}%    黒丸と説明文の間
       \setlength{\itemsep}{0em}%     項目ごとの改行幅
   }}{\end{list}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{イントロダクション} %板倉担当
\subsection{会の活動について}
本研究会「数字の会」では統計処理ソフトRを実際に活用しながら、社会科学で行う統計分析の手法について研究と検討を行ってきた。これまでの活動では、一般化線型モデルとパネルデータ分析の方法、分析結果のビジュアライゼーションやレポートなどのドキュメントの作成方法などを取り扱ってきた。今年度も引き続き、Rを用いながら、改めて統計分析によるモデリングを意識的に行いながら、分析プロセスを回していくプロセスについて報告を行った。

本稿では統計モデリングの観点に基づいて、各種の回帰モデルの解説とRによる分析プロセスの紹介を行う。

\subsection{統計モデリングとは}
統計モデリングとは、実際に起こっている様々な現象のメカニズムを推測するために、それらの現象を再現するモデルを作成することである。いくつかの仮定を置いて、調査などで観測されたデータから確率モデルを作成する。実際の現象のメカニズムは、複雑であり、それそのものを知ることはできないが、調査や実験で得られたデータから、より実態に近い、再現性の高い確率モデルを作ることで、現象の理解に近づくことができると考えられる。

% ==========================================================

\subsection{サンプルとして用いるデータとRの環境}
\citet{Gelman_Hill2007}で用いられたサンプルデータ\footnote{ここで用いているデータは、Gelmanのホームページで公開されている(http://www.stat.columbia.edu/~gelman/arm/)。}をいくつか用いて、分析を行っていく。

分析に際しては、統計ソフトRを用いる。本稿で紹介するコードでは、tidyverse、armのパッケージを用いているので、再現する場合には事前にインストールが必要である。なお、これらのパッケージ間では関数名の重複があり時々支障をきたすため、armパッケージは、関数毎に読み込むようにコードを書いている。

\section{線形モデル}

\subsection{線形モデル}
線形回帰分析は、統計分析を行うにあたって一般的な手法である。回帰分析では、変数Xと変数Yの間に直線的な関係を仮定したうえで、変数Xの変化によって変数Yの変化を予測・説明する。勉強時間（変数X）と学校の成績（変数Y）を例にすると、勉強時間によって学校の成績が上下するということである。回帰分析を行うことで勉強時間が1単位（例えば10分）増えるごとに学校の成績がどのくらい上がるのかということを推測することができる。

原因とされる変数Xは独立変数（説明変数）、結果とされる変数Yは従属変数（被説明変数）と呼ばれる。独立変数が一つの場合は単回帰分析、複数の場合は重回帰分析を行う。回帰分析では、観測データから得られた分析結果が、母集団においてもあてはまるのか検定を行うことができる。また、重回帰分析では、独立変数間の影響力を比較したり、見せかけの関係を除去したりすることができる。

線形回帰分析では、従属変数として量的変数のみが用いられる。従属変数として質的変数を用いることはできない。また、線形回帰分析は、独立変数と従属変数の間に直線的な関係を仮定しているため、独立変数と従属変数の間に曲線的な関係があると想定される場合は、分析結果が適切であるとは言いづらい。

回帰分析は以下の一般式に表される。\ref{eq_linear_model1}の式が単回帰分析、\ref{eq_linear_model2}の式が重回帰分析を表している。式\ref{eq_linear_model1}は一次関数であり、切片$\beta_0$、傾き$\beta_1$の直線を引くことができる。この直線を回帰直線と呼び、$\beta_1$は回帰係数と呼ぶ。eは誤差である。図\ref{fig_image_linear_model}は、式\ref{eq_linear_model1}を図示したものである。回帰分析では、回帰直線を引くために、最小二乗法を用いて切片$\beta_0$と回帰係数$\beta_1$を求める。最小二乗法とは、回帰直線と観測値との間の誤差の二乗を最小にする推定方法である。

\begin{align}
  y_i = \beta_0 + \beta_1 X_{i1} + \epsilon_i \label{eq_linear_model1}
\end{align}

\begin{align}
  y_i = \beta_0 + \beta_1 X_{i1} + \cdots + \beta_k X_{ik} + \epsilon_i \label{eq_linear_model2}
\end{align}

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{fig_image_linear_model.png}
 \caption{線形回帰モデルを当てはめた結果}
 \label{fig_image_linear_model}
\end{figure}

\subsection{Rで回帰分析を行う場合}

\subsubsection{コードの書き方}
Rで線形回帰分析を行うときは、\texttt{lm()}というコードを使う。ｙに従属変数、xに独立変数を代入し、\texttt{data=hoge}で使用するデータのオブジェクトを指定する(\texttt{hoge}の部分はデータの名前を自分で指定する)。このとき、分析結果をオブジェクトに格納する。以下のコードは単回帰分析を行うためのものである。

\begin{lstlisting}
result <- lm(y ~ x, data=hoge)
\end{lstlisting}

重回帰分析は、以下のように、単回帰分析のコードに独立変数を付け足すことで分析が可能である。

\begin{lstlisting}
result <- lm(y ~ x1 + x2 +xk, data=hoge)
\end{lstlisting}

分析結果を確認するデフォルトの関数は、\texttt{summary()}である。\texttt{()}の中には、分析結果を格納したオブジェクトを指定する。\texttt{summary()}を使うと、残差の四分位数や、調整済みR2値、回帰係数、その標準誤差、有意確率などが返される。

より簡単な結果を見たい場合は、armパッケージに含まれているdisplayという関数を使用する。armの関数を使用する場合は、\texttt{arm::display()}というようにコードを書く。

\subsubsection{単回帰分析の例}
次に、lm関数を使った単回帰分析の例を挙げる。分析では、\citet{Gelman_Hill2007}に掲載されている、母親と子どもの知能テストの点数に関するサンプルデータを用いる。子どものスコアを従属変数、母親のIQを独立変数とし、母親のIQによって子どものスコアがどの程度変化するのかを分析する。この分析を行うコードは以下のようになる。

\begin{lstlisting}
lmfit_1 <- lm(kid_score ~ mom_iq, data=kidiq)
\end{lstlisting}

\texttt{lmfit1}に格納した分析結果をsummary関数を使用して表示すると以下のようになる。結果の表からは、調整済みR2値は.1991、母親のIQの係数は.60997であることが分かる。母親のIQは、子どものスコアと関連があり、母親のIQが高いほど子どものスコアが良いといえる。この結果を数式で表すと式\ref{eq_result}になる。

\begin{lstlisting}
summary(lmfit_1)

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)
(Intercept) 25.79978    5.91741    4.36 1.63e-05 ***
mom_iq       0.60997    0.05852   10.42  < 2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 18.27 on 432 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.201,	Adjusted R-squared:  0.1991
F-statistic: 108.6 on 1 and 432 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{lstlisting}


\begin{align}
Y_i=25.79978+0.60997X_i \label{eq_result}
\end{align}

armパッケージの\texttt{display()}関数を使う場合は、以下のような分析結果の表が得られる。表を見てわかるように、summary関数で得られる結果の表よりもシンプルで必要最低限のものになっている。

\begin{lstlisting}
arm::display(lmfit_1)

coef.est coef.se
(Intercept) 25.80     5.92
mom_iq       0.61     0.06
---
n = 434, k = 2
residual sd = 18.27, R-Squared = 0.20
\end{lstlisting}

\subsubsection{分析結果の図示}
分析の結果を回帰直線付きの散布図で表したい場合、以下のコードを書く。2行目で縦軸と横軸に使う変数、3行目でグラフの種類（この場合、散布図）、4行目で回帰直線を引くこと、5行目で見た目のテーマ、6行目で軸ラベルを指定している。最後に、\texttt{print()}を使い、散布図（図\ref{fig_ols_plot}）を表示させることができる。このようにグラフを示すことで、視覚的に分かりやすく結果を伝えることができる。

\begin{lstlisting}
p <- kidiq %>%
    ggplot(aes(x=mom_iq, y=kid_score)) +
    geom_point() +
    stat_smooth(method="lm", se=FALSE) +
    theme_grey(base_family = "Meiryo") +
    labs(x="母親のIQ", y="子どものスコア")
print(p)
\end{lstlisting}


\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{fig_plot1.pdf}
 \caption{線形回帰モデルを当てはめた結果}
 \label{fig_ols_plot}
\end{figure}

\section{ロジスティック回帰分析}

\subsection{本章の目的}
本章ではRによる統計モデリングのうち、特にロジスティック回帰モデルについて記述していく。そのためにまず、ロジスティック回帰分析がどのような分析であるのか、線形モデルとの比較も含めながら記述していく。そして、R上で実際にロジステック回帰分析を行うために必要なRの操作について、具体的なスクリプトを提示しながら進めていく。

\subsection{ロジスティック回帰分析とは}
ロジステック回帰分析は、得られたアウトカムが二値のデータを扱うための回帰モデルである。ニ値のアウトカムとは具体的に記述すれば、「Yes/No」、「成功/失敗」、「あった/なかった」のような形をとったものとなる。このようなニ値のアウトカムのデータを用いて、例えば線形モデルの重回帰分析を行おうとすると、回帰直線がうまく当てはまらない。線形モデルでは、XというデータからYの値を予測しようとするため、モデルがうまくフィットしている場合にはXがどのような値であっても、順当なYの予測値を返してくる(図\ref{fig_image_linear_model})。

しかし、被説明変数が「Yes/No」のようなニ値しかない場合は、線形モデルを用いても充分な推定を行うことができない(図\ref{fig_image_binomial_data})。そこで用いられるのがロジスティック回帰分析である。

ロジステック回帰分析では、被説明変数が二値であるため、線形モデルのように特定のXの値の場合のYの値を推定するのではなく、Yが0から1の間をとる曲線にあてはめ、Yそのものの値ではなく、Yが1となる確率を予測する(図\ref{fig_image_logistic_regression})。

\begin{figure}[htbp]
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_image_binomial_data.png}
  \end{center}
  \caption{二値データに線形モデルを当てはめた場合}
  \label{fig_image_binomial_data}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_image_logistic_regression.png}
  \end{center}
  \caption{ロジステック回帰モデルにおける推定}
  \label{fig_image_logistic_regression}
 \end{minipage}
\end{figure}

この二値の確率は、オッズと呼ばれロジステック回帰分析における重要なアウトカムになる。分析に投入された様々な要素のオッズを比較し、それぞれの効果が説明変数にどのような影響を与えているかを分析する手法となる。

具体的に確率として表す場合、以下のような数式で表される。アウトカム$Y$が1をとる確率を、$k$個の変数で予測する。後ほど詳しく述べるが、

\begin{align}
  \textrm{Pr}(Y=1) = \frac{1}{1 + e^{-(\beta_0 + \beta_1 X_1 + \cdots \beta_k X_k )}} \label{eq_logistic_regression}
\end{align}

続いて、ロジステック回帰分析を実際にR上で行うために必要な操作を記述していく。

\subsection{Rによるロジステック回帰分析}
まずはライブラリを読み込んでいく。ここでは、グラフの作成するためのパッケージである「ggplot2」及び、データフレーム処理のためのパッケージである「dplayr」をインストールする。尚、実際の操作ではこれらパッケージがバンドルされた「tidyverse」をインストールした。

サンプルとなるデータは、\citet{Gelman_Hill2007}内で用意しているデータを利用した。データの内容は、バングラデシュの井戸と水くみのデータであり、変数は井戸のヒ素濃度を示した\texttt{arsenic}、最寄りの安全な井戸までの距離を示した\texttt{dist}、そして一年後に汲む井戸を変えていたかを示す\texttt{switch}の３つである。まずはこのうち\texttt{dist}の距離をわかりやすく100メートル単位に変換し、ロジスティック回帰分析を実行する(ソースコード\ref{code_logit_data_import})。

\lstinputlisting[caption = データの読み込み,
label = code_logit_data_import, frame=single]{../src/code_logit_data_import.R}

この分析の結果を示すスクリプトと結果は以下のようになる。

\lstinputlisting[caption = スクリプトと結果,
label = code_logit_simple_model, frame=single]{../src/code_logit_simple_model.R}

さらに複数の説明変数をいれたモデルのスクリプトを以下に示す。方法としては、変数名を足し算していくだけの単純な方法である。

次に、説明変数を増やしていく。コード\ref{code_logit_developed_model}では、説明変数を増やした\texttt{fit2}と、そこへさらに交差項を加えた\texttt{fit3}の2つの推定結果を計算している。ひとまずここでは計算のコードを示すだけで、結果は割愛する。

\lstinputlisting[caption = ロジスティック回帰分析のより複雑なモデル,
label = code_logit_developed_model, frame=single]{../src/code_logit_developed_model.R}

\subsection{推定結果を解釈する}
次に最初に行った分析の結果を用いて、これらの分析の結果を解釈していく。

コード\ref{code_logit_simple_model}によれば、井戸からの距離の係数は-0.62である。これは何を示しているのだろうか。式\ref{eq_logistic_regression}で示した通り、推定された$\beta_k$の値を解釈することは、線型モデルの時ほど分かりやすくない。そのため、ロジスティック回帰モデルの場合は具体的なケースを想定して確率を計算する方が、現実的なインプリケーションは得やすい。

例えば、井戸からの距離がゼロであった場合の予測値を計算してみる(コード\ref{code_logit_simulate_zero_dist})。

%まだ変えてない
\lstinputlisting[caption = 予測値の計算,
label = code_logit_simulate_zero_dist, frame=single]{../src/code_logit_simulate_zero_dist.R}

この予測値が示しているのは、井戸までの距離がゼロの場合、64.7\%の確率で井戸を変えることが予測されたことになる。さらにこの井戸までの距離をゼロではなく、具体的な数字を代入してみる(コード\ref{code_logit_simulate_mean_dist})。

\begin{lstlisting}[caption = 距離が平均のケースでの確率, label=code_logit_simulate_mean_dist]
line_pred <- est_intercept + est_slope*m

pred_m <- arm::invlogit(line_pred)
print(pred_m)

[1] 0.5757602
\end{lstlisting}

井戸までの距離の平均値は48メートルであったので、その場合には井戸を変える確率がどのように変化するのかを推定した。この結果からは、井戸までの距離が平易錦地である48メートルである場合には57.6％の確率で井戸を変更することが推定され、井戸までの距離がゼロの場合と比較して確率が7.1\%減少することがわかる。これら推定の結果は図示されることでよりわかりやすくなる。以下は、井戸までの距離によってどのように確率が変化するかを示す図を描くためのスクリプトと(コード\ref{})、このモデルの予測値を図示したものである(図\ref{fig_ggplot1})。

\lstinputlisting[caption = 図示のためのスクリプト,
label = code_logit_prediction_ggplot2, frame=single]{../src/code_logit_prediction_ggplot2.R}

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{fig_5-10.pdf}
 \caption{井戸までの距離が平均値であった場合}
 \label{fig_ggplot1}
\end{figure}

さらに説明変数を複数入れていった場合は、いくつかの場合に分けながら図にして示すような方法が考えられる。具体的には図\ref{fig_5-11a}および図\ref{fig_5-11b}のようにしてく。

\begin{figure}[htbp]
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_5-11a.pdf}
  \end{center}
  \caption{ヒ素濃度と距離でどの程度確率が変わるか}
  \label{fig_5-11a}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_5-11b.pdf}
  \end{center}
  \caption{距離とヒ素濃度でどの程度確率が変わるか}
  \label{fig_5-11b}
 \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{ロジスティック回帰分析についてのまとめ}
これまで、ロジスティック回帰分析をR上で行うための具体的な手法をスクリプトを交えて説明してきた。ロジスティック回帰分析とはアウトカムがニ値のデータに適用するための回帰分析であり、その結果は実数を推定するのではなく確率を予測するものであるのが線形回帰モデルとの大きな違いであった。よって推定結果の意味の読み取りには線形回帰と同様ではなく、ロジスティック回帰分析独自の読み取り方が必要であり注意が必要である。


\section{マルチレベル分析}

\subsection{マルチレベル分析とは}
マルチレベル分析（multilevel analysis）は、ある特定の現象について個人、組織、産業、国など異なるレベルの要因の影響を分析する方法である。階層構造のあるデーターに対して用いる回帰分析であり、線型モデル・一般化線形モデル両方で利用可能である。

階層構造のあるデータとは、例えば国と個人・国と学校と個人、個人と観察時点などがある。通常のデータの場合は、階層構造を想定しないため、個々のサンプルを独立の事象として想定している。

しかし、社会調査で国際比較などのグループ比較をする場合は、ある値が国によって違うことを確かめるだけでなく、違いがあるとすれば、それをもたらす要因が何かを特定していく必要がある。その場合、普通のデータセットではなく、階層構造のあるデータセットを分析していくと良い。階層構造のあるデータセットとは、図2で示すようにグループが存在し、データが独立事象でないことを想定したものである。マルチレベル分析ではこのような階層構造を想定したデータを分析することが出来、グループレベルの説明変数で説明をする。サブグループがあるような複雑階層の場合でもマルチレベル分析は可能である。

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{fig_image_hiarchial_data.png}
 \caption{階層構造のあるデータセットの例}
 \label{fig_image_hiarchial_data}
\end{figure}

\subsection{階層構造を想定したデータ分析について}
グループレベルの説明変数を用いる場合、グループ別に切片（や係数）があるとして別々に推定する。例えば、年齢と年収が負の相関をもつデータの場合、グループの構造を考慮したら関係が逆転することもあり、グループが多いと通常の回帰で扱いにくい点もあるが、図\ref{fig_image_hiarchial_model}で示すようにモデルを推定して分析をする。

\begin{figure}[htbp]
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_image_pooled_model.png}
  \end{center}
  \caption{グループ差を考慮しない通常の推定}
  \label{fig_image_pooled_model}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_image_multilevel_model.png}
  \end{center}
  \caption{グループ構造を加味した推定}
  \label{fig_image_multilevel_model}
 \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{ダミー変数との違いについて}

グループをダミー変数（固定効果モデルとも呼ぶ）として使う場合には、$グループ数-1$個のパラメータを推定する。グループ変数の効果を見たければ追加でマクロ分析を行う。そして、マルチレベルモデル\footnote{「ランダム効果モデル」や「混合効果モデル」とも呼ぶ場合もある。}を使う場合は、すべてのグループのパラメータが推定される。ベースラインのグループを決めなくてもよくて、グループ変数による説明まで1ステップで推定してしまう。

\subsection{モデルの表現について}
切片にグループ差を含めるモデルとして、以下の方式をよく使用する。
\begin{align}
  y_i &= \alpha_{j[i]} + X_i \beta + \epsilon_i \\
  \alpha_j &\sim \textrm{N}(\mu_\alpha, \sigma^2_\alpha)
\end{align}

切片の値はグループごとに違い、そのグループごとに切片$\alpha_j$は正規分布していると想定する。以下のモデルは$\epsilon_i$と$\eta_j$の2つの誤差項のあるモデルである。

\begin{align}
  y_i &= \alpha_{j[i]} + X_i \beta + \epsilon_i \\
  \alpha_j &= \mu_\alpha + \eta_j, \\
  \epsilon_i &\sim \textrm{N}(0, \sigma^2_y)\\
  \eta_j &\sim \textrm{N}(0, \sigma^2_\alpha)
\end{align}

\subsection{Rを使用したマルチモデル分析について}
今回のサンプルデータは放射性物質ラドンの観測値のデータであり、ミネソタ州の85地域に絞って利用する。Rでのコマンドと結果は以下の通りである。

\lstinputlisting[caption = データの読み込み,
label = code_multilevel_data_import, frame=single]{../src/code_multilevel_data_import.R}

\lstinputlisting[caption = シンプルなマルチレベルモデル,
label = code_multilevel1, frame=single]{../src/code_multilevel1.R}

\lstinputlisting[caption = グループレベルの説明変数を加えたモデル,
label = code_multilevel2, frame=single]{../src/code_multilevel2.R}

グループ別の固定効果・ランダム効果の確認をする場合は、Rで\texttt{coef(M2)}と入力してコマンドを実行する。それにより、以下の結果が確認出来る。

このようにして、Rではマルチレベル分析をすることが出来る。

\section{まとめ}
統計ソフトを用いて重回帰分析を行う場合、下手をすると単に(意味をそれほど理解しなくとも)ソフトを走らせ、出てきた表から有意確率だけを読む、というプロセスに終始しがちである。パラメータの有意確率というのもそれなりに意味のある情報ではあるし、実際、パラメータが有意になっていないと「失敗」と感じてしまう感覚はなかなか捨て去れない。しかし本稿では、モデリングのプロセスの中で、モデリングのそもそも論を強調するために、有意確率にはあえて言及しなかった。

統計モデルを作成するということの本来の目的は、データや過去の知見を基に、「現実シンプルなレプリカ」を作成し、現実のメカニズムを考察することである。そのためには、当てはめようとしているモデルの基本的なかたちを理解することであったり、推定したモデルがある程度現実とマッチしていそうかという点などを適宜チェックしていくことが必要となるだろう\footnote{モデルによる予測がどの程度妥当かどうかなどを検討する様々な方法も提唱されているが、本稿では簡単に図で確認をするのみにとどめた。こうした妥当性の確認のツールなどについては、今後の課題とする。}。

自戒の念を込めて言えば、我々は紙の上の星だけを探す習性を改めた方がよいのではないだろうか。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliography{00Bibliography}%コンマの後にスペース入れるとエラー
\end{document}
